% \chapter*{TÀI LIỆU THAM KHẢO}
% \addcontentsline{toc}{chapter}{TÀI LIỆU THAM KHẢO}

\begin{thebibliography}{99}

\section*{Tài liệu tiếng Việt}

\bibitem{hoang2021} Hoàng Văn Phong (2021). \textit{Lý thuyết xác suất và thống kê toán}, NXB Đại học Quốc gia TP. Hồ Chí Minh.

\bibitem{doan2019} Đoàn Thị Thu Hương và Nguyễn Văn Tuấn (2019). Các phương pháp kiểm định phi tham số trong thống kê, \textit{Tạp chí Khoa học ĐHQGHN: Toán học - Vật lý}, tập 35, số 2, trang 15--28.

\bibitem{pham2020} Phạm Minh Đức (2020). \textit{Phân tích dữ liệu đa biến với MATLAB và R}, Luận văn Thạc sĩ, Đại học Cần Thơ.

\bibitem{truong2018} Trương Thị Mai Linh (2018). Ứng dụng kiểm định Kolmogorov-Smirnov trong kiểm tra tính phù hợp của phân phối, \textit{Tạp chí Thống kê}, số 10, trang 32--40.

\bibitem{vu2022} Vũ Thị Ngọc Anh (2022). Phân tích nhân tố khám phá (EFA) trong nghiên cứu khoa học xã hội, \textit{Tạp chí Khoa học CTU}, tập 58, số 4, trang 78--89.

\bibitem{lam2016} Lâm Hoàng Chương, Dương Thị Tuyến, Trần Văn Lý (2016). \textit{Giáo trình Xác suất nâng cao}, Nhà xuất bản Đại học Cần Thơ.

\bibitem{vo2014} Võ Văn Tài, Dương Thị Tuyến (2014). \textit{Giáo trình Xác suất thống kê}, Nhà xuất bản Đại học Cần Thơ.

\bibitem{nguyen2018} Nguyễn Văn Hào (2018). \textit{Thống kê toán học -- Lý thuyết và ứng dụng}, NXB Khoa học và Kỹ thuật.

\bibitem{tran2020} Trần Văn Lý (2020). \textit{Giáo trình Thống kê nâng cao}, NXB Đại học Cần Thơ.

\bibitem{tran2025} Trần Văn Lý (2025). \textit{Thống kê nhiều chiều}.

\bibitem{nguyen2015} Nguyễn Văn Tuấn (2015). \textit{Phân tích dữ liệu và thống kê ứng dụng}, NXB Tổng hợp TP. Hồ Chí Minh.

\section*{Tài liệu tiếng Anh}

\bibitem{anderson1984} Anderson, T.W. (1984). \textit{An Introduction to Multivariate Statistical Analysis}, 2nd Edition, John Wiley \& Sons.

\bibitem{casella2002} Casella, G. and Berger, R.L. (2002). \textit{Statistical Inference}, 2nd Edition, Duxbury Press.

\bibitem{conover1999} Conover, W.J. (1999). \textit{Practical Nonparametric Statistics}, 3rd Edition, John Wiley \& Sons.

\bibitem{hair2019} Hair, J.F., Black, W.C., Babin, B.J., and Anderson, R.E. (2019). \textit{Multivariate Data Analysis}, 8th Edition, Pearson Education.

\bibitem{hollander2013} Hollander, M., Wolfe, D.A., and Chicken, E. (2013). \textit{Nonparametric Statistical Methods}, 3rd Edition, John Wiley \& Sons.

\bibitem{johnson2007} Johnson, R.A. and Wichern, D.W. (2007). \textit{Applied Multivariate Statistical Analysis}, 6th Edition, Pearson Education.

\bibitem{kendall1973} Kendall, M. and Stuart, A. (1973). \textit{The Advanced Theory of Statistics}, Volume 2: Inference and Relationship, 3rd Edition, Griffin.

\bibitem{lehmann2005} Lehmann, E.L. and Romano, J.P. (2005). \textit{Testing Statistical Hypotheses}, 3rd Edition, Springer.

\bibitem{mardia1979} Mardia, K.V., Kent, J.T., and Bibby, J.M. (1979). \textit{Multivariate Analysis}, Academic Press.

\bibitem{mood1974} Mood, A.M., Graybill, F.A., and Boes, D.C. (1974). \textit{Introduction to the Theory of Statistics}, 3rd Edition, McGraw-Hill.

\bibitem{sheskin2011} Sheskin, D.J. (2011). \textit{Handbook of Parametric and Nonparametric Statistical Procedures}, 5th Edition, CRC Press.

\bibitem{siegel1988} Siegel, S. and Castellan, N.J. (1988). \textit{Nonparametric Statistics for the Behavioral Sciences}, 2nd Edition, McGraw-Hill.

\bibitem{tabachnick2019} Tabachnick, B.G. and Fidell, L.S. (2019). \textit{Using Multivariate Statistics}, 7th Edition, Pearson Education.

\bibitem{wasserman2004} Wasserman, L. (2004). \textit{All of Statistics: A Concise Course in Statistical Inference}, Springer.

\bibitem{fayolle2024} Fayolle, G., Van Ly Tran (2024). \textit{Test Case Generation for ADAS via Gibbs Sampling Algorithms}, Collaboration Armines--Peugeot.

\end{thebibliography}